\documentclass[bachelor, och, pract4, times]{SCWorks}
% параметр - тип обучения - одно из значений:
%    spec     - специальность
%    bachelor - бакалавриат (по умолчанию)
%    master   - магистратура
% параметр - форма обучения - одно из значений:
%    och   - очное (по умолчанию)
%    zaoch - заочное
% параметр - тип работы - одно из значений:
%    referat    - реферат
%    coursework - курсовая работа (по умолчанию)
%    diploma    - дипломная работа

				%    pract2      - отчет по практике,  2 курс
				%    pract3      - отчет по практике,  3 курс
				%    pract4      - отчет по практике,  4 курс
%    nir      - отчет о научно-исследовательской работе
%    autoref    - автореферат выпускной работы
%    assignment - задание на выпускную квалификационную работу
%    review     - отзыв руководителя
%    critique   - рецензия на выпускную работу
% параметр - включение шрифта
%    times    - включение шрифта Times New Roman (если установлен)
%               по умолчанию выключен
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[sort,compress]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[english,russian]{babel}

% выделение ссылок цветом. чтобы включить- true
\usepackage[colorlinks=false]{hyperref}

\renewcommand{\rmdefault}{cmr} % курсив и полужирный включаются здесь.
\newcommand{\eqdef}{\stackrel {\rm def}{=}}

\newtheorem{lem}{Лемма}

\lstset{%
	language=C,
	backgroundcolor=\color{gray!12},
	basicstyle=\ttfamily\small,
	keywordstyle=\color{blue},
	stringstyle=\color{blue},
	showstringspaces=false,
	captionpos=b,
	numbers=left,
	numberstyle=\footnotesize\color{gray},
	frame=TB,
	tabsize=2,
	morekeywords={procedure, then, begin, end}
}

\begin{document}

% Кафедра (в родительном падеже)
\chair{теории функций и стохастического анализа} 
%\chairr{кафедра теории функций и стохастического анализа} % для практик!!!!
\chairr{завод "Тантал"}% для практик!!!!

% Тема работы

\title{Правила оформления курсовых и дипломных работ}

% Курс
\course{4}

% Группа
\group{451}

\department{механико-математического факультета}

% Специальность/направление код - наименование
%\napravlenie{01.03.02 "--- Прикладная математика и информатика}
\napravlenie{38.03.05 "--- Бизнес-информатика}
%\napravlenie{09.04.03 "--- Прикладная информатика}

% Для СТУДЕНТКИ!!!. Для работы студента следующая команда не нужна.
%\studenttitle{Студентки}

% Фамилия, имя, отчество в родительном падеже
\author{Чайковского Петра Ильича}

% Заведующий кафедрой
\chtitle{д.\,ф.-м.\,н., доцент} % степень, звание
\chname{С.\,П.\,Сидоров}

%Научный руководитель (для реферата преподаватель проверяющий работу)
\satitle{доцент, к.\,ф.-м.\,н.} %должность, степень, звание
\saname{Н.\,Ю.\,Агафонова} % для 451 гр
%\saname{А.\,К.\,Смирнов} % для 412 гр

% Руководитель практики от организации (только для практики,
% для остальных типов работ не используется)
\patitle{ведущий программист}
\paname{Д.\,Э.\,Кнутов}

% Семестр (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
\term{5}

% Наименование практики (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
%\practtype{производственная(базовая)}

% Продолжительность практики (количество недель) (только для практики,
% для остальных типов работ не используется)
%\duration{4}

% Даты начала и окончания практики (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
\practStart{29.06.2019}
\practFinish{26.07.2019}

% Год выполнения отчета
\date{2019}

\maketitle

% Включение нумерации рисунков, формул и таблиц по разделам
% (по умолчанию - нумерация сквозная)
% (допускается оба вида нумерации)
%\secNumbering


\tableofcontents

% Раздел "Введение"
\intro

\par Работа с матрицами и системами линейных уравнений представляет особенно большие проблемы, если пользоваться неэффективными методами решения. 
Поиск решений систем линейных уравнений составляет обязательную часть решения некоторых прикладных задач, поэтому на практике возникает необходимость
составления эффективных методов решения систем линейных уравнений, поиска определителей, нахождения собственного значения и собственного вектора матрицы. 
Одним из таких эффективных методов решения является НВП-разложение.

\newpage

\section{Постановка задачи. Описание метода её решения.}

\par Для того, чтобы более корректно поставить задачу вычисления определителя невырожденной матрицы и описать метод её решения, необходимо ввести 
несколько обязательных определений.
\par \textbf{Определение.} НВ-разложением (НВ - по первым буквам слов "нижняя" и "верхняя") $ (m\times n) $ - матрицы $ A, \; m \leq n, $ называется 
представление её в виде $ A = LU, $ где $ L $ - нормированная нижняя треугольная $ (m\times n) $ - матрица, а $ U $ - верхняя треугольная $ (m\times n) $ 
- матрица.
\par Уравнение A\textbf{x} = b, где $ A $ - это  $ (n\times n) $ - матрица, $ x $ - $ n $-мерный вектор-столбец неизвестных, а \textbf{b} - $ n $-мерный
вектор-столбец, можно решить, сначала НВ-разложив $ A $ в произведение $ LU $ в предположении, что это возможно. Затем представим A\textbf{x} = \textbf{b} 
в виде $ LU $ \textbf{x} = \textbf{b}. Чтобы получить решение \textbf{x}, решим сначала $ L $\textbf{y} = \textbf{b} относительно \textbf{y}, а затем 
$ U $\textbf{x} = \textbf{y} относительно \textbf{x}.
\par Трудность применения метода заключается в том, что у матрицы $ A $ может не быть НВ-разложения, даже если она невырожденна. Однако если матрица $ A $
невырожденна, то найдётся такая матрица перестановки $ P $, что  $ AP^{-1} $ имеет НВ-разложение. 
\par Изложим алгоритм, который по любой невырожденной матрице
$ A $ находит такие матрицы $ L, U $ и $ P $, что $ A = LUP $. Матрицы $ L, U $ и $ P $ образуют НВП-разложение (НВП - по первым буквам слов "нижняя", 
"верхняя" и "перестановка") матрицы $ A $: 
\par \textbf{Вход.} Невырожденная $ (n\times n) $ - матрица $ M $, $ n $ - степень числа 2.
\par \textbf{Выход.} Матрицы $ L, U $ и $ P $, для которых $ M = LUP $, причём $ L $ - нормированная нижняя треугольная матрица, $ U $ - верхняя 
треугольная и $ P $ - матрица перестановки.
\par \textbf{Метод.} Вызываем процедуру \textbf{МНОЖИТЕЛЬ}$ (M, n, n) $, где \textbf{МНОЖИТЕЛЬ} - рекурсивная процедура, описанная ниже.
\par Каждый рекурсивный вызов процедуры \textbf{МНОЖИТЕЛЬ} происходит на $ (m\times p) $ - подматрице $ A \; (n\times n) $ - матрицы $ M $. При каждом вызове
$ m $ есть степень числа 2 и $ m \leq p \leq n $. Выходом этой процедуры являются три матрицы $ L, U $ и $ P $. 

\newpage 

\par Опишем псевдокод процедуры \textbf{МНОЖИТЕЛЬ}: 
\begin{lstlisting}[caption=Описание процедуры \textbf{МНОЖИТЕЛЬ}., mathescape]
procedure МНОЖИТЕЛЬ$(A, m, p)$:
if $ m = 1 $ then
	begin
		пусть $ L = [1] $ (т.е. $ L $ - нормированная $ (1\times1) $ - матрица);
		найти, если можно, столбец c матрицы $ A $ с ненулевым
			элементом, и пусть $ P $ будет $ (p\times p) $ - матрицей, 
			переставляющей столбцы $ 1 $ и $ c $;
		пусть $ U = AP $;
		return $ (L, U, P) $
	end
else
	begin
		разбить $ A $ на $ ((m / 2) \times p) $ - матрицы $ B $ и $ C $
		вызвать МНОЖИТЕЛЬ$(B, m / 2, p)$, чтобы получить $ L_1, U_1, P_1 $;
		вычислить $ D = CP_1^{-1} $;
		вычислить $ G = D - FE^{-1}U_1 $;
		пусть $ G' $ - самые правые $ p - m / 2 $ столбцов матрицы $ G $;
		вызвать МНОЖИТЕЛЬ$(G', m / 2, p - m / 2) $ и получить $ L_2, U_2 $ и $ P_2 $;
		пусть $ P_3 $ будет $ (p\times p) $ - матрицей перестановки, у которой в 
			левом верхнем углу стоит $ I_{m / 2} $, а в правом нижнем $ P_2 $;
		вычислить $ H = U_1P_3^{-1} $;
		пусть $ L $ - это $ (m\times m) $ - матрица, состоящая из $ L_1, O_{m / 2}, FE^{-1} $ и $ L_2 $;
		пусть $ U $ - это $ (m\times p) $ - матрица, у которой в верхней части 
			стоит H, а в нижней $ O_{m / 2} $ и $ U_2 $;
		пусть $ P $ - произведение $ P_3P_1 $;
		return $ (L, U, P) $
	end

\end{lstlisting}

\par Разобравшись с формулировкой необходимых определений и демонстрации псевдокода обязательной процедуры, перейдём к рассмотрению одной из основных
теорем, следствие из которой даёт оценку сложности НВП-разложения любой невырожденной $ (n\times n) $ - матрицы. 
\par Как впоследствии будет видно, задача 
вычисления определителя невырожденной матрицы может быть сведена к задаче умножения двух матриц.

\par \textbf{Теорема 1.} Пусть для каждого $ n $ можно умножить две $ (n\times n) $ - матрицы за такое время $ M(n) $, что при некотором $ \varepsilon > 0 $
неравенство $ M(2m) \geq 2^{2 + \varepsilon} M(m) $ выполняется для всех $ m $ (если проще, то здесь требуется, чтобы значение $ M(n) $ было заключено
между $ n^{2 + \varepsilon} $ и $ n^3 $. Может оказаться, что $ M(n) = kn^2\log n $ для некоторой постоянной $ k $; тогда условие теоремы не удовлетворяется.). 
Тогда найдётся такая постоянная $ k $, что алгоритм нахождения матриц $ L, U $ и $ P $, таких что $ A = LUP $, тратит не более $ kM(n) $ времени для любой 
невырожденной матрицы.

\newpage

\section{Вычисление сложности проблемы.} 

\newpage

\section{Программа решения на языке C++.}

\newpage

\conclusion

\newpage

\begin{thebibliography}{widestlabel}
	content...
\end{thebibliography}


\end{document}
